**鄭進文**（），筆名**鄭問**，生於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[桃園縣](../Page/桃園市.md "wikilink")[大溪鎮](../Page/大溪區.md "wikilink")（今桃園市大溪區），[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")。[復興商工雕塑科畢業](../Page/新北市私立復興高級商工職業學校.md "wikilink")。1990年在[日本發表作品](../Page/日本.md "wikilink")，造成話題。2017年3月26日因為[心肌梗塞過世](../Page/心肌梗塞.md "wikilink")，享年58歲\[1\]。

## 簡歷

早年曾在數家設計公司任職，後來自行成立[室內設計公司](../Page/室內設計.md "wikilink")。1984年在《[時報周刊](../Page/時報周刊.md "wikilink")》上發表第一篇漫畫作品《戰士黑豹》，開始他的漫畫創作生涯。獲得好評後又發表了《鬥神》及以《[史記](../Page/史記.md "wikilink")》中的刺客列傳為題材的水墨手繪漫畫《刺客列傳》。

自1989年2月22日與作家[馬利合作](../Page/郝明義.md "wikilink")，於《[星期漫畫](../Page/星期漫畫.md "wikilink")》上連載《阿鼻劍》，1989年遇日本[講談社旗下雜誌之漫畫周刊](../Page/講談社.md "wikilink")(Morning)及「午宴喜劇」月刊(Afterhoon)總編栗原良幸來臺挖掘漫畫家，鄭問成為被邀稿的名單之一。栗原表示：「鄭問畫風和日本畫家很不一樣」，後歷經籌備，1990年3月起，在日本發表《東周英雄傳》。

1991年每年一度[日本漫畫家協會獎頒予](../Page/日本漫畫家協會獎.md "wikilink")「優秀賞」，他成為此獎項二十年來第一位非日籍得獎者（為當年多位得獎者之一）。另亦在日本發行以鄭問為名的《鄭問之三國志》，並由日本著名作家[神涼介撰寫劇本合作](../Page/神涼介.md "wikilink")，因此也是台灣首位登上日本電玩的台灣漫畫家。

2000年與[臺灣的](../Page/臺灣.md "wikilink")[布袋戲世家](../Page/布袋戲.md "wikilink")[黃氏建立的](../Page/黃氏.md "wikilink")[霹靂國際多媒體及](../Page/霹靂國際多媒體.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")[黃玉郎先生所創的](../Page/黃玉郎.md "wikilink")[玉皇朝集團合作](../Page/玉皇朝集團.md "wikilink")，推出以[霹靂布袋戲系列故事改編的](../Page/霹靂布袋戲.md "wikilink")《漫畫大霹靂》，不過後來因工作量太大不堪負荷，畫完第一部完結篇後，退出其製作。休養一段時間後，2002年與香港漫畫家[馬榮成合作推出第二本全彩手繪漫畫](../Page/馬榮成.md "wikilink")《風雲外傳：天下無雙》。

2013年12月30日，25歲愛子[鄭宇書於友人](../Page/鄭宇書.md "wikilink")[陳志豪位於台北市萬華區的家中](../Page/陳志豪.md "wikilink")，用槍頂住後腦自殺\[2\]。

2017年3月26日凌晨03點10分，在家中突因[心肌梗塞不適送醫](../Page/心肌梗塞.md "wikilink")，急送往台北[慈濟醫院仍宣告不治](../Page/慈濟醫院.md "wikilink")，享年58歲\[3\]。

## 畫風

鄭問作畫向以嚴謹見稱，風格詭異明麗，獨成一派，常將日常生活的物件用於創作，例如[牙刷](../Page/牙刷.md "wikilink")、[菜瓜布](../Page/菜瓜布.md "wikilink")，甚至是[塑膠袋](../Page/塑膠袋.md "wikilink")。他擅長歷史、武俠、神怪題材，並將中國[水墨技法與西方繪畫技巧融合於作品中](../Page/水墨.md "wikilink")，筆觸間更隱現出狂放灑脫的豪情俠意。連一些配角的小人物都有誇張的表情，呈現出非常豐富的變化。

他曾經獨自畫出[家用遊戲](../Page/家用遊戲機.md "wikilink")《[鄭問之三國志](../Page/鄭問之三國志.md "wikilink")》與[線上遊戲](../Page/線上遊戲.md "wikilink")《鐵血三國志》中的所有三國歷史人物，不禁讓人歎為觀止。日本漫畫家[池上遼一是鄭問相當欣賞的一位偶像](../Page/池上遼一.md "wikilink")，早期的畫風也深受其影響。

## 作品一覽

### 單行本

  - 《[戰士黑豹](../Page/戰士黑豹.md "wikilink")》第一部
  - 《戰士黑豹》第二部
  - 《[鬥神](../Page/鬥神.md "wikilink")》
  - 《[刺客列傳](../Page/刺客列傳_\(漫畫\).md "wikilink")》
  - 《[臥龍先生](../Page/臥龍先生.md "wikilink")》
  - 《[阿鼻劍](../Page/阿鼻劍.md "wikilink")》（編劇[郝明義](../Page/郝明義.md "wikilink")，筆名「馬利」；第1部
    ISBN 9789868355866，第2部 ISBN 9789868355873）
  - 《[東周英雄傳](../Page/東周英雄傳.md "wikilink")》
  - 《[深邃美麗的亞細亞](../Page/深邃美麗的亞細亞.md "wikilink")–MAGICAL SUPER ASIA》
  - 《[萬歲](../Page/萬歲.md "wikilink")》
  - 《[始皇](../Page/始皇_\(漫畫\).md "wikilink")》
  - 《[漫畫大霹靂](../Page/漫畫大霹靂.md "wikilink")》
  - 《[人間佛教行者](../Page/人間佛教行者.md "wikilink")–星雲大師》
  - 《[風雲外傳](../Page/風雲外傳.md "wikilink")：天下無雙》

### 單回漫畫/插畫

  - 《裝甲元帥》（鄭問特刊收錄）
  - 《劊子手》（鄭問特刊收錄）
  - 《最後的決鬥》（刺客列傳收錄）
  - 《劍仙傳奇》（刺客列傳收錄）
  - 《西周英雄傳》（星期漫畫刊載）
  - 《2096–百年後的英雄》（講談社刊載）

### 畫集

  - 《鄭問特刊》
  - 《鄭問繪畫技法創作畫冊》
  - 《鄭問畫集》
  - 《鄭問畫集–鄭問之三國誌》

### 動畫

  - 《[孔子傳](../Page/孔子傳.md "wikilink")》（原案）

### 遊戲

  - 《[戰國策貳](../Page/戰國策貳.md "wikilink")-七雄之爭》
  - 《[鄭問之三國誌](../Page/鄭問之三國誌.md "wikilink")》
  - 《[鐵血三國志](../Page/鐵血三國志.md "wikilink")》Online
  - 《[封神榜2](../Page/封神榜2.md "wikilink")》Online
  - 《[月影傳說](../Page/月影傳說.md "wikilink")》Online
  - 《[戰神魔霸](../Page/戰神魔霸.md "wikilink")》Online

## 逸事

  - 鄭問雖然鮮少與外人來往，但曾為了幫一位罹患[癌症的漫畫家籌款治療](../Page/癌症.md "wikilink")，借攤位義賣眾漫畫家的作品，每天親自顧攤，並無限量提供作品義賣。
  - 阿鼻劍因1991年星期漫畫月刊於第八十期停刊，故連載大受影響，加以鄭問又忙於其他作品，遂告中斷。
  - 日本NHK為拍攝孔子傳，邀請鄭問繪畫原稿，鄭問因而數度進出[國立故宮博物院及](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")[大英博物館蒐集相關資料](../Page/大英博物館.md "wikilink")。
  - 鄭問作畫時間甚長，工作壓力相當大，他紓解壓力的方法，就是作畫時不停地嚼[檳榔](../Page/檳榔.md "wikilink")。

## 大事記

1991年8月：台灣漫畫家聯盟成立，鄭問擔任聯盟會長。

2017年4月20日：總統[蔡英文授予](../Page/蔡英文.md "wikilink")[褒揚令](../Page/褒揚令.md "wikilink")。

2018年6月16日：《千年一問
故宮鄭問大展》開展（由[鍾孟舜老師策展](../Page/鍾孟舜.md "wikilink")，展覽日期至2018年9月17日）。

## 外部連結

  - [鄭問故宮大展](https://www.facebook.com/chenuen2018)的[Facebook專頁](../Page/Facebook.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:八德人](../Category/八德人.md "wikilink")
[Category:臺灣漫畫家](../Category/臺灣漫畫家.md "wikilink")
[W](../Category/鄭姓.md "wikilink")
[Category:新北市私立復興高級商工職業學校校友](../Category/新北市私立復興高級商工職業學校校友.md "wikilink")

1.  [中央社　鄭問58歲病逝
    阿鼻劍作者傲視漫畫界20年](http://www.cna.com.tw/news/firstnews/201703285015-1.aspx)
2.  [蘋果日報　「亞洲至寶」過世！生前慟愛子超離奇身亡](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20170328/1085890/)
3.  [自由時報　台灣知名漫畫家鄭問過世
    享年58歲](http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2018453)